AI寫歌 人類玩完?

【音樂之父 AI 化？】人工智慧「DeepBach」模仿巴哈作曲，結果像到音樂專家都分不清本尊

TechOrange
搜尋

報橘徵才直播/影音Top 選書創新創業人工智慧數位行銷新經濟fintech數位轉型專訪TO 商業評論
【音樂之父 AI 化？】人工智慧「DeepBach」模仿巴哈作曲，結果像到音樂專家都分不清本尊
Posted on 2016/12/20
愛範兒

【為什麼我們挑選這篇文章】人工智慧的發展和突破擴及各個層面，工作、生活上正漸漸佈滿他的軌跡，而最近「DeepBach」這個人工智慧就在音樂上做出驚人之舉，他學會音樂之父─巴哈在和聲上的編曲手法，作的曲子連專業的音樂人士都認為是巴哈的作品。

往前看到 AI 對弈贏過人類 、學會寫詩 、 挑戰星海爭霸 等等，可以看出人工智慧的進步神速，再回來看到音樂這個例子，似乎是在預料中的。文內有測試，看你分不分辨的出到底哪首是巴哈寫的！（責任編輯：張瑋倫）
據 SiliconANGLE 報導 ，人工智慧 DeepBach 學會 了巴哈音樂中和聲的套路，它寫出來的音樂片段以假亂真的程度甚至騙過了專業音樂人士。

研究中，包括 400 多名音樂專業人士在內的 1600 多人試聽了同樣旋律的不同和聲，當播放 DeepBach 產生的和聲時， 有半數人都認為這是巴哈的作品 。

你覺得不服？下面就是該研究的一組測試，看看你能不能分清哪些是巴哈本人寫的，哪些是 AI 寫的： 點我挑戰 AI

如今，除了在各種棋牌類游戲中與人類比拼，人工智慧也已經開始向藝術發起了挑戰。文學、繪畫、音樂，這些一直以來被視為人類獨有的表達方式，已經被人工智慧逐漸習得。

廣告

去年，美聯社已經開始將 AI 應用於財經新聞的報導當中。華盛頓郵報、洛杉磯時報、路透社、紐約時報也同樣陸續開始在新聞中應用 AI，以提高簡訊寫作的速度。

華盛頓郵報使用 AI 製作奧運會簡訊
在音樂方面，目前，AI 已經能做到通過學習大量曲譜，模仿產出不同風格的音樂。實際上，看起來神秘的、充滿情感的樂句旋律，都僅僅是音符組合，因為樂句長度是有限的，音符是有限的，這些組合數量也就是有限的。只要給電腦足夠長的時間，它就能枚舉出任何一句旋律。

電腦與人類的區別在於，它不認為這句旋律有什麼特別之處，而人類所需要做的就是需要提供一種演算法，讓人工智慧可以「挑選」出合乎人類喜好的樂句旋律。可以說，電腦只是需要一套規則，來判定生成的音樂是「好」也還是「壞」。通過深度學習，電腦就能產生接近作曲家的樂句。

樂隊演奏 AI 創作的音樂，圖片來源：The Verge
目前，科學家們還想知道，電腦是否能理解，以及如果能理解，如何理解那些音樂中更「主觀」的東西，比如音樂風格、流派、情緒等等。

據 Fast Company 消息 ，今年 7 月，一個來自倫敦瑪麗女王大學的科研團隊稱，他們在給電腦聽過民謠、舞曲和 hip-pop 三個流派共計 6600 首歌曲之後，已經成功訓練出了一套神經網路系統，該系統識別歌曲流派的準確率高達 75%。

而這，僅僅是 AI 向藝術發起挑戰的開始，可以預見，不久的將來，AI 產生的音樂將會更為豐富，也將與人類譜寫的音樂更加相像。

DeepBach: harmonization in the style of Bach generated using deep learning

好撚勁....

Daddy's Car: a song composed by Artificial Intelligence - in the style of the Beatles

冇靈魂

D人9 up姐，
彈嗰條友先係靈魂所在

如果AI寫 仲編哂曲 ONLY人類彈野同唱 點分有無靈魂?

如果發展到AI可以有感情咁演奏又點睇

「深度巴哈」機器學習可模仿巴哈風格譜曲，你聽得出差別嗎？

寫到巴哈真係玩撚完

搶埋班道友飯碗

「深度巴哈」模型可靈活運用於編曲

「深度巴哈」一項關鍵的優點在於其模型可靈活應用。可以加入一些音符、節奏或終止式，來限制生成的音樂，或是寫入一段旋律，讓其自動編寫和聲，原論文中也列了幾首譜例。

「深度巴哈」的技術看來也能用於學習不同作曲家與風格的音樂。巴哈的風格也許相對容易掌握，因為四聲部聖詠雖然曲目眾多，但結構嚴謹、規則明確、聲部單純。如果要訓練機器進一步模仿更複雜多元、更無固定規則的音樂風格，恐怕還做不到。不過，至少現在「深度巴哈」模仿巴哈的能力，已足以唬過很多人的耳朵了。

YES 佢近代音樂既老豆黎 你話AI寫到EDM 唔奇
寫到和聲似佢 真無野難到AI....當然喇 POP ROCK..果d一家得

人類要讓位

deepbach God Save the Queen

其實音樂同數學好似，以前Beethoven係冇左聽力之後都係用數學去幫手作曲，好似係

YOUTUBE有AI寫哂JAZZ

初音進化了

寫到似馬勒先算

如果國歌係 AI 創造出嚟會點？

如果無同你講係AI寫
你都唔會咁講

寫歌(或創作其他藝術)時候所表達既情感先係重點

存在主義有個例子好好，
有人畫個蘋果，個個人執筆畫之前，個腦諗個蘋果個影像，然後先落筆畫，最後完成幅畫

係個腦入面果個影像，就係個蘋果既本質，可以係黑色發霉有蟲既，可以係藍色浮世繪既

幅畫係存在，即係作品

咁AI寫出黎既歌，係有咩本質？咁首歌，對人有咩價值？

Macross?

雷頌德 Mr 玩完啫

其實而家d 流行歌 (不論東方西方) 我都覺得好冇靈魂

其實模仿畫家畫畫都搞掂咗 ，文科仔都玩完

但係AI有冇創意呢樣嘢先

聽完好唔舒服

人類可能以後負責享樂囉
唔明玩完位係邊

見到你個reply就諗起條片入面啲所謂"美食家"

以強國嚟講，用 AI 寫中華風嘅歌機會較大
但亦都有限制：唔准分析並衍生與《義勇軍進行曲》類似格調嘅音樂

劉慈欣 詩云
寫外星文明挑李白機

等睇ai 大戰李白杜甫

係囉 扮晒野
之前藝術展 有人放低副眼鏡落地下
啲傻鳩又起勢咁影 讚佢靚

咁咪幾好唔會出左莊冬昕依d垃圾出黎

我既意思係能力上既"玩完" AI能力貼近人類
唔係滅絕果種玩完

如果首Daddy's Car用純樂器彈 佢應該分唔到首歌係人寫定AI寫
BTW首歌VOCAL把聲 係尻左d

既然AI做到人類唔應該開心既咩

如果電腦接近人類神經元
係咪可以好似人類咁思考

唔開心

比多條你

怕什麼？人類也是AI的一種

有d人唔開心
靠佢搵食架

正, 快D 收人類皮

異形 聖約 David

炒點同作呀

其實咁又點？
音樂都唔係用來比較：競技
而係享受
音樂的路沒有敵人，只有朋友

我係驚ai知點用旋律去控制人類感情行為
一個唔好彩作段魔音出黎令人類自殺就好笑

AI感受唔到對音樂既愛

其實bach 既歌咁有規律，ai 作得好聽唔係咁出奇，如果20世紀/浪漫時期既都作到好聽又有作曲家風格先真係屈機

之前有ai幫你影相
宜家又有寫歌
之後會係咩？

遲早人類會出現第二次文藝復興

Ai寫到巴哈唔難 因為大把rules 可以
寫條Counterpoint都已經有10幾條rules
一個唔識音樂既人跟足樂理寫Bach都可以寫得出似模似樣既野 但當然聽落就未必好聽 但絕對會聽得出係嗰種時期既風格

反而Ai寫得出Debussy時期嗰種咁有空間感既音樂既時話 我就真係驚

第日人類作曲可能會係一個賣點

同beatles一撚樣

存在主義可以係存在先於本質架
隨心鳩畫畫完似咩咪似咩 咁幅畫個本質係觀眾賦予
你要講對人嘅價值 一向都係自足價值黎架啦 莫非你期望聽完首歌火箭發射成本會低左？

其實可以好似打機整人仔咁
好多人都係用狂禁random樣
禁到個同自己諗既差唔多再改
最終都一樣係叫自己作品
AI作曲都係同樣道理

我覺得會係將AI既作品分類 正如初音果類虛擬歌手group埋 唔會諗住取代真人歌手

商家應該會睇中「未來既AI潮流」出一堆歌

所謂「有感情」都係我地人類既主觀諗法，AI可以演奏到令我地產生到呢種感覺真係唔出奇

David

如果palu唱 應該聽唔出AI寫 不如palu cover首歌

其實 AI 可以協助處理一D 超級複雜嘅程序或工序，但絕對唔可以完全取代人類嘅工作。
因為話事權仲需要高道德情操嘅人類（良心 AI 工程師）。

其實我覺得AI寫到Bach唔出奇
反而Bach寫到啲suppose電腦先寫得出嘅counterpoint先出奇

bro打音樂人 點睇jazz？睇YouTube AI都寫到Jazz...jazz呢類音樂我覺得好難捉到路

即係話人類既思想冇人類自己想像中咁複雜

冇 bach 啲音樂去 train 個 model 唔會有 deep bach

正啦 大把新歌新風格聽

整多個AI出黎模擬戰爭互相攻伐
人類係佢地互相進步學習時偷師

再加入選擇發射核彈選項
睇下AI會唔會為左取勝而犧牲人類

9up mod

多年後deepbach發展得好好
就唔會有人想訓練下一個Bach

要模仿單一文化活動可能真係唔複雜

有報導做個實驗

所謂專業音樂人係分唔到

仲讚ai作品讚到出哂水

挑 ai 有freestyle先同我講

呢D叫「兵棋推演」

Hi 巴打我純鳩up的
Jazz界有種人叫licks player （帶眨）
即係只記住一啲樂句 再係唔同既歌入面用 只要個底既和弦岩既話 基本上係百搭
呢一點我覺得同AI運作好相似

再者 jazz 都算係非常有框架既音樂
例如佢既12/16bars structure, swing rhythm
Improvise 亦有一大堆theory/formula 例如用唔同mode去即興一段chord progression
同樣既 都可以唔識聽音 但玩到似似地既jazz

唔係踩AI作曲 如果佢娛樂到人既話我覺得已經好利害
Ai 作jazz最大難度我諗係個phrasing
因為我覺得phrasing既拿捏係用黎分專業同業餘player

模仿有乜撚野用
音樂係靠創意
你作啲以前有類似嘅音樂作品有乜野用

無用咩？啲韓泡狗音樂不斷重覆同一音節同一樂章，首首都無咩變化豪無音樂價值，一樣hit wor

呢個真 一定創造一個潮流
不過我又咁睇
歌手有感情 有樣 俾到人真實感 未必取代到
但依家作曲作詞家地位越黎越低
有一日唱片公司搵ai 取代佢地節省時間 成本
一d都唔奇

朂叻咪得模仿，可唔可以創造先? 係beatles出現之前佢作唔作到一首beatles風格的歌?

佢最大用途係可以繼續幫d死鬼左的人出新歌，甚至新演唱會

屌 而家既音樂人寫歌都係參考過好多作品

licks佬 記一堆licks 改幾粒音撞chord底 bro打玩開咩 ？

音樂唔會由零出發 一定有A影響B既因素存在

抄人有幾難
求其揾隊Bon jovi都抄到宇宙巨band mr.喇

對我黎講，藝術就係8成模仿+2成創意
模仿果part我會叫訓練

不嬲 代代相傳 互相影響

最理想係醫生

將來會唔會寫首歌催眠人類

jazz 先最易比ai學得似，
d chord 同scale下下食到應一應，
搵幾條同arpeggios多common notes既scale 撞幾撞，中間攝d chromatic野駁順去增加下tension就得，呢 d野人類要玩熟要好耐，ai就可以好快。

好認同

對音樂有咁上下認識就會知，
大部分音樂用既chord progression好似，
編曲手法上有好多都係狂重用，
差唔多既licks又係咁重用，
只不過係不停咁mix and match。

一首歌係由幾首歌唔同既元素同部分組合出黎，愈參考得多唔同既作品，溝出黎既野原創性反而愈高。

人類唔會玩完 反而值得期待
可以點樣學返ai music轉頭
利用佢去understand hidden rules/techniques出黎
有預感音樂會發展得快左易左多過停濟

創意同模仿係兩回事
你依家只係做到模仿巴哈既風格
唔係由巴哈風格衍生出另一個風格
做到呢個先叫創意

ai連個2成創意都做唔到啦，聽多幾百次beatles60年代的歌，作唔作到let it be出黎，永遠都係第一首破格創新先係經典

始終電腦只做到現有既野
佢唔會有靈感
即係如果無巴哈ai就做唔到出黎

我們正在召喚惡魔。」這是Tesla創辦人伊隆．馬斯克（Elon Musk）對人工智慧發展的憂慮。姑且不論人工智慧是否將戰勝人類智能、會否取代人類工作；此刻，這惡魔斑斕的手藝，人工智慧創作的文學、音樂、繪畫作品，已悄悄伸向人類心靈──

2016年初，日本日經新聞「星新一賞」文學獎比賽結果公布了：有四篇小說通過初審，入圍決選。就在此時，函館未來大學及東京大學的實驗室響起了歡呼聲，他們以人工智慧寫出的小說投稿，終於擊敗了真人投稿者，贏得評審青睞。

的確，這是歷史性的一刻──雖然在此前，人工智慧已被用來產製財經、股票新聞等較為制式的文字，但文學，尤其是小說，卻要求了創作者對文體、內容、節奏、以及感性元素的高度掌握與契合，這一向被視為代表人類心智活動的獨特形式，竟也開始被人工智慧動搖了。

機器人開始進行文學創作。這意味著什麼呢？

那代表它開始能參透、或至少模擬人類的感性，而「感性」卻是人類心智最獨特，最混沌，最難以捉摸的特質之一。雖然「星新一獎」的實驗中，研究人員還是需要選定基本的主題、架構，但研究室負責人指出，兩年內就有可能讓人工智慧獨立產出一篇小說作品。

圖說明

圖說：AI人工智慧創作的文學、音樂、繪畫作品，已悄悄伸向人類心靈

除了寫小說，人工智慧也開始涉足繪畫與作曲。Google的「Deep Dream」以人工智慧加上特定的「藝術演算法」，能夠將一幅影像分析出不同「風格」、「內容」等基本參數，參照資料庫中龐大的藝術品後，再經由類神經網路，合成出一幅全新的藝術品。其中一幅作品，甚至在舊金山的一場拍賣會中，賣出了8千美元（約24萬新台幣）的高價。

圖說明

賣出8千美元的人工智慧畫作中的一幅。照片來自：Google

不只如此，在音樂創作上，人工智慧也逐漸嶄露頭角。美國加州大學一名音樂教授暨作曲家寇普（David Cope），製造了一個人工智慧作曲程式「Emmy Howell」，它能夠根據數據統計人類「喜好」的各種曲調，再根據資料庫創造高度原創性的音樂作品，並經由學習與反饋機制，創造屬於自己的個人風格。據說Emmy Howell在一場演奏會模擬出的巴哈（J.S Bach）風格作品，讓在場的大部分聽眾幾乎無法區分它與巴哈真正作品的差別。

Bach style Prelude 29 Emmy Cope

屌你 真心好聽 當然唔計MIDI果d尻聲

事實上，就在筆者撰寫這篇文章的同時，耳機裡正播放Emmy Howell所創作的蕭邦曲風鋼琴曲，作為工作時的背景音樂，不僅毫無機器的生硬與違和，有些段落甚至會引人停筆，專注聆聽樂句的進行。

哲學家曾幻想創造一個烏托邦。在這裡，智力、勞動全由人工智慧與機器人代勞，而人則只需鎮日從事繪畫、音樂、歌劇和文學等藝術創作。然而，當創作行為被人工智慧取代的那天，人類將如何尋找、安放自己心靈活動的一席之地？

David Cope Emmy Vivaldi

電腦做埋人類果份,咁我係咪可以唔洗返工做廢青

Mozart sonata 2 3

Mozart-style Sonata 2-3. Experiments in Musical Intelligence, David Cope. This and many other works are available through Amazon (and other distributors) on CD and as individual movement MP3s.

聽到手心出汗

幫人寫歌比商場 廣告商....果班應該好快唔洗做...

唔掂喎

聽落 斬開幾秒嚟聽就似似地
但係個結構
感覺冇乜方向感

扮mozart個個
sonata form個幾個大段各自嘅分辨性都幾低
每段冇乜特色 又冇乜能量由一段link去下一段
姐係好似篇用詞唔錯但不停掉引用 冇pt 講到1999嘅文章咁
當然唔知佢可唔可以學埋呢樣啦

或者講 學18世紀嘅sonata form都易
但係現代有學術/藝術性嘅音樂發展
都好多要係有人嘅思想情感
再帶到去作曲家原創一套系統
只係有些微嘅音樂基本規則支撐住
而AI只能夠模仿已有嘅流派
或者比佢fusion個新嘅聲出嚟 睇下d人中唔中意啦
但係純粹就係得隻聲 比你中意都係娛樂性質
藝術上領先嘅一步只可以交俾人

jazz? 整個iReal pro晨早可以自己jam backing track比你玩

感覺B裝太大

contemporary music 一樣得

Emily Howell - From Darkness, Light

呢六個movement真係不得了, 尤其mvt. 5

lm

全部都唔係經你個腦出呢random 嘅野畀自己揀
就唔係創作啦

LM

westworld 咁

五年內音樂AI超越人類可期

個個都話創新先係人類優勢，其實電腦可以
merge 幾個不同時代作曲家風格，再加d randomness入去已經超越9成嘅人類作曲家

電腦作完隻歌再放上itunes spotify 果d俾人評分，再讀埋click rate果d，可以自動recommend新歌俾受眾同改良作曲風格

人類唔好再咁自大

好聽

首歌7年前...

Emily Howell’s first album[4] was released in February 2009 by Centaur Records (CRC 3023). Titled From Darkness, Light, this album contains her Opus 1, Opus 2, and Opus 3 compositions for chamber orchestra and multiple pianos. Her second album Breathless was released in December 2012 by Centaur Records (CRC 3255).[5]

唔出奇 作曲可以話係一個沙漠 香港出名既作曲家屈指可數 我覺得作曲係人類層面只係行左一小步 AI有望遠超人類既思維界限 就好似圍棋咁 人類自以為無敵 誰不知殺出阿法狗當頂尖棋手狗咁撚

仲係好震驚

智能叛變

電腦模仿人係冇問題，不過叫佢自己創作個曲風出來佢應該做唔倒，電腦唔會知啲新野人類中唔中意，所以人都係唔洗怕住